const e=[{question:"¿Qué es una tienda de abarrotes?",answer:"Lugar donde venden productos de uso cotidiano, viveres, articulos de limpieza, etc",options:["Venta de inciensos","Tienda de ropa económica","Donde compras zapatos al mayor"],type:"choice",id:"cs7w9"},{question:"Historieta mexicana creada por Gabriel Vargas",answer:"La Familia Burrón",note:"Comenzó en 1948 y el último número apareció en 2009, más de 60 años de publicación ininterrumpida. Aborda las aventuras de una familia de clase baja de la Ciudad de México.",options:["Archie","Mafalda","Spiderman","Heidi"],type:"choice",id:"5op9ki"},{question:"Día de la Virgen de Guadalupe",answer:"12 de Diciembre",options:["16 de Septiembre","20 de Noviembre","10 de Mayo"],type:"choice",id:"ts59b"},{question:"¿Como se le conoce popularmente a los habitantes de la Ciudad de México?",answer:"Chilangos",options:["Porteños","Pipope","Regios"],type:"choice",id:"dar93n"},{question:"Nombre de las embarcaciones coloridas con flores que se usan en Xochimilco, populares para los turistas",answer:"Trajineras",options:["Chinampa","Barcazas","Buques"],type:"choice",id:"f6yap"},{question:"Otro modo de llamar a la base o lugar de taxis en México",answer:"Sitios",options:["Estacionamiento","Planta","Taxímetro"],type:"choice",id:"hxg00k"},{question:"Pan en forma de rosca, adornado con frutas, contiene figuritas y se come en la celebración de",answer:"El día de reyes",note:"6 de Enero.",options:["Navidad","Año nuevo","Semana Santa"],type:"choice",id:"vv8s4l"},{question:"Tiene forma de estrella, se llena de dulces y de juguetes, se usa en cumpleaños y durante los días previos a la Navidad, se golpea con un palo",answer:"Piñata",note:"Los siete picos simbolizan los siete pecados capitales: pereza, envidia, gula, ira, lujuria, avaricia y soberbia.",options:["Bolo","Pachanga","Posada"],type:"choice",id:"mdf3qq"},{question:"Flor de color rojo típica de navidad",answer:"Nochebuena",options:["Cempasúchil","Dalia","Magnolia"],type:"choice",id:"d988n"},{question:"¿De dónde proviene el mariachi?",answer:"Jalisco",options:["Oaxaca","Zacatecas","Michoacán","Guanajuato"],type:"choice",id:"31bn5u"},{question:"¿Qué significa México?",answer:"En el ombligo de la luna / En el centro del Lago de la Luna",type:"text",id:"474k9j"},{question:"¿A qué se le llama fonda?",answer:"A un pequeño restaurante económico",options:["A un hostal","A un carro pequeño","A un barrio popular"],type:"choice",id:"2caj3s"},{question:"Lugar donde se come a precios bajos",answer:"Fonda",options:["Pujol","Mexique","Oxte"],type:"choice",id:"4mop2b"},{question:"En México, una tlapalería es",answer:"Una tienda de pinturas y solventes, ferretería",options:["Una heladería","Una tienda de tlacuaches","Un tipo de restaurante"],type:"choice",id:"nvrm5"},{question:"Perro originario de México o nombre de raza de perro prehispánico de poco pelo",answer:"Xoloitzcuintle",options:["Chihuahua","Techichi","Calupoh"],type:"choice",id:"cqyiwb"},{question:'El vocablo "chaparro" significa',answer:"Bajo de estatura",options:["Alto","Originario del Chaparro","Santurron"],type:"choice",id:"80gg6"},{question:"¿Qué es una bomba Yucateca?",answer:'Comúnmente las "bombas" son rimas. Estos versos son recitados de manera improvisada y pueden ser románticos, jocosos e inclusive melosos, pero nunca groseros. En ocasiones llegan a causar risa por su composición a manera de broma o descaro.',type:"text",id:"1o1jr"},{question:'En el habla popular de México, el término "marchante(a)" se refiere a',answer:"Un término que se utiliza en los mercados populares y es sinónimo indistintamente de vendedor o cliente",options:["Una persona que tiene mucho optimismo","Un vendedor de obras de arte","Un bailarín"],type:"choice",id:"zii1er"},{question:'La palabra "Jarocho" alude a que es propio de',answer:"Veracruz",options:["Chiapas","Campeche","Oaxaca"],type:"choice",id:"zy08d"},{question:"¿Qué significa papalote?",answer:"Mariposa en Náhuatl",options:["Papa","Papagayo","Jitomate"],type:"choice",id:"uzjcvb"},{question:"¿Qué es el metate?",answer:"Es un utensilio de cocina utilizado en diversas culturas (Maya, mexica, etc) y hasta la actualidad. Se compone de dos elementos: el metate, es decir, una plancha rectangular y el metlapile, el rodillo cilíndrico que se agarra con ambas manos. Se emplea para moler maíz, chiles, especias, etc",type:"text",id:"g1fk4w"},{question:"¿Qué es la Guelaguetza?",answer:"Es una fiesta conocida como los lunes del cerro que se celebra dos lunes de julio cercanos al día de la Virgen del Carmen en Oaxaca. Guelaguetza es una palabra Zapoteca que denota el acto de participar cooperando; es un don gratuito que no lleva consigo más obligación que la de la reciprocidad. Se refiere a la cortesía y atención con que se debe tratar a los demás, se relaciona con el compartir, la cortesía, cooperar y los presentes o regalos.",type:"text",id:"ysrgtf"},{question:"¿De dónde es la Guelaguetza?",answer:"Oaxaca",options:["Chihuahua","Coahuila","Nuevo León"],type:"choice",id:"5jjl0j"},{question:"¿Cuál es la representación religiosa que se realiza en Iztapalapa?",answer:"La Pasión de Cristo",options:["la Anunciación","El Bautismo","El Juicio"],type:"choice",id:"rcruel"},{question:"¿Dónde se celebra la Pasión de Cristo en CDMX?",answer:"Iztapalapa",options:["Coyoacán","Iztacalco","Cuajimalpa"],type:"choice",id:"ah6ga"},{question:"¿Cuál es el baile nacional de México?",answer:"Jarabe Tapatío",options:["El Huapango","La Jarana","La Danza de los Viejitos"],type:"choice",id:"qa1uff"},{question:"Baile de Jalisco",answer:"Jarabe Tapatío",options:["El Huapango","La Jarana","La Danza de los Viejitos"],type:"choice",id:"2zkkk3"},{question:"Jarana es un baile de o Jarana es una manifestación de",answer:"Yucatán",options:["Chiapas","Campeche","Oaxaca"],type:"choice",id:"myehr"},{question:"¿De dónde es la danza del venado?",answer:"Sonora",options:["Chihuahua","Coahuila","Nuevo León"],type:"choice",id:"dd0m7"},{question:"¿De dónde es el baile de los viejitos?",answer:"Michoacán",options:["Zacatecas","Oaxaca","Nuevo León"],type:"choice",id:"xcz4ao"},{question:"¿De dónde es el baile de la piña o baile flor de piña?",answer:"Oaxaca",options:["Chiapas","Campeche","Yucatán"],type:"choice",id:"w695ds"},{question:"¿Qué son los voladores de Papantla?",answer:"Danza Indígena de Veracruz",options:["Aviones de Papantla","Plato típico de Papantla","Fuegos artificiales de Papantla"],type:"choice",id:"7m74u3"},{question:"Ritual que está asociado a la fertilidad, se ejecuta con cuatro danzantes que representan los cuatro puntos cardinales y el caporal.",answer:"Los voladores de Papantla",note:'La fertilidad se representa mediante el descenso de los danzantes, que simbolizan la caída de la lluvia. Se utiliza un tronco o "palo volador" de más de 20 metros. En lo alto de la estructura, se sitúa el caporal, personaje que toca un tambor y una flauta, y coordina el ritual.',options:["Los voladores de Oaxaca","Los voladores de Zacatecas","Los voladores de Colima"],type:"choice",id:"ats2v"},{question:"Una festividad que es patrimonio intangible de la humanidad o fiesta inscrita en el patrimonio cultural",answer:"Día de Muertos",options:["Carnaval de Veracruz","Día de la Candelaria","Lucha libre mexicana"],type:"choice",id:"jbavgu"},{question:"Nombre de la flor que se usa el día de muertos",answer:"Cempasúchil",note:"Comúnmente de color amarillo o naranja.",options:["Nochebuena","Dalia","Magnolia"],type:"choice",id:"ef2n44x"},{question:"Versos festivos que se escriben en noviembre con motivo del día de muertos",answer:"Calaveras o Calaveritas",options:["Poesias","Bombas Yucatecas","Rimas"],type:"choice",id:"q1mk9"},{question:"Género música que pertenece al estado de Veracruz",answer:"El Son Jarocho",options:["Corridos","La Norteña","Ranchera"],type:"choice",id:"n93dy"},{question:"Himno popular de la ciudad de Veracruz o canción popular de Veracruz",answer:"La Bamba",options:["México Lindo y Querido","Canción Mixteca","El Huapango de Moncayo"],type:"choice",id:"wjq5jl"},{question:'Es costumbre cantar "Las golondrinas" para',answer:"Despedir a alguien",options:["Recibir a alguien","Celebrar un cumpleaños","Celebrar un triunfo"],type:"choice",id:"zobiml"},{question:"En los cumpleaños se suele cantar en homenaje al festejado",answer:"Las mañanitas",options:["Las golondrinas","Cumpleaños feliz","Serenatas"],type:"choice",id:"q061ee"},{question:'Las "posadas" son fiestas privadas o vecinales que se realizan',answer:"Los días previos a la navidad",options:["Los días de semana santa","Durante año nuevo","En vacaciones de verano"],type:"choice",id:"cn71ph"},{question:"¿Qué se celebra el 10 de mayo?",answer:"El día de las madres",options:["El día del padre","El día del niño","El día de la candelaria"],type:"choice",id:"18qc87"},{question:"¿Cuál fue la primera Miss Universo Mexicana?",answer:"Maria Guadalupe Jones",note:"Mejor conocida como Lupita Jones en el año de 1991.",options:["Dayana Mendoza","Stefania Fernández","Gabriela Isler"],type:"choice",id:"jxnwep"},{question:"¿Quiénes fueron las mexicanas ganadoras del Miss Universo?",answer:"Maria Guadalupe (Lupita) Jones (1991), Ximena Navarrete (2010), Andrea Meza (2020)",options:["Dayana Mendoza (2008), Stefania Fernández (2009), Gabriela Isler (2013)","Irene Sáez (1981), Bárbara Palacios (1986), Alicia Machado (1996)","Taliana Vargas (2008), Ariadna Gutiérrez (2015), Laura González (2017)"],type:"choice",id:"giw64m"},{question:'¿Qué significa el refrán: "A darle que es mole de olla"?',answer:"Invitación a hacer alguna cosa con buen ánimo y sin demora",options:["Empezar a comer pronto","Ir a una fiesta local","Compartir un platillo de mole poblano"],type:"choice",id:"uzj45y"},{question:"¿Cómo se llama donde van a parar los fiesteros? (conductores alcoholizados)",answer:"El torito",options:["El becerrito","La vaquita","El corral"],type:"choice",id:"wrlat"},{question:"Famoso callejón de Guanajuato",answer:"El callejón del beso",options:["Callejón del infierno","Callejon del perro muerto","Callejon de las ánimas"],type:"choice",id:"l9q1pr"},{question:"Imagen religiosa más venerada en México",answer:"La Virgen de Guadalupe",options:["La Virgen de Zapopan","La Virgen del Valle","La Virgen del Carmen"],type:"choice",id:"f1sgx"},{question:"¿Cuántos Patrimonios Unesco tiene México?",answer:"35",note:"Inscritos en la Lista de Patrimonio Mundial, de los cuales, 6 bienes son naturales (N), 27 bienes culturales y 2 mixtos (m).",options:["15","20","25"],type:"choice",id:"e343c1"},{question:"¿Cuántos Patrimonios culturales Unesco tiene México?",answer:"27",options:["15","20","25"],type:"choice",id:"o99jsm"},{question:"Bienes naturales patrimonio de la humanidad según UNESCO en México",answer:`Sian ka’an, Quintana Roo (1987)
      Santuario de ballenas de El Vizcaíno, BCS (1993)
      Islas y áreas protegidas del Golfo de California (2005)
      Reserva de la biósfera de la mariposa monarca, Michoacán/Estado de México (2008)
      Reserva de la biósfera El pinacate y gran desierto de Altar, Sonora (2013)
      Archipiélago de Revillagigedo (2016)`,type:"text",id:"903ief"},{question:"Bienes mixtos patrimonio de la humanidad según UNESCO en México",answer:`Antigua Ciudad Maya y bosques tropicales protegidos de Calakmul, Campeche (2002, 2014)
      Valle de Tehuacán -Cuicatlán: hábitat originario de Mesoamérica (2018)`,type:"text",id:"qv8v5q"},{question:"Patrimonios intangibles, inmateriales de la humanidad según la UNESCO",answer:`Día de Muertos (2008)
      La peregrinación a la peña de Bernal (2009)
      Voladores de Papantla (2009)
      La Pirekua, canto tradicional de los Purépechas (2010)
      Los Parachicos en la fiesta tradicional de Enero de Chiapa de Corzo (2010)
      Cocina Tradicional Mexicana de Michoacán (2010)
      El Mariachi (2011)
      La Charrería (2016)
      La Romería de Zapopan (2018)`,type:"text",id:"mej81e"},{question:"Zonas arqueológicas patrimonio de la humanidad según UNESCO",answer:`Palenque
      Monte Albán
      Chichen Itzá
      Teotihuacán
      Tajín
      Uxmal
      Xochicalco
      Calakmul`,type:"text",id:"w61s3q"},{question:"¿Cuál sítio arqueológico NO es un patrimonio UNESCO de México?",answer:"Parque Nacional de Tikal",note:"Está en Guatemala.",options:["Monte Albán","Chichen Itzá","Uxmal"],type:"choice",id:"59kxgo"},{question:"¿Dónde se ubica la zona arqueológica El Tajín?",answer:"Papantla, Veracruz",options:["Oaxaca","Chiapas","Campeche"],type:"choice",id:"y594oe"},{question:"Lugar decretado patrimonio de la humanidad por la UNESCO en 1992",answer:"Tajín",options:["Palenque","Monte Albán","Chichen Itzá"],type:"choice",id:"eqne5"},{question:"¿Dónde se encuentra la pirámide de Los Nichos?",answer:"En la zona arqueológica El Tajín",note:"En el estado de Veracruz, pertenece a la cultura Totonaca.",options:["Palenque, Chiapas","Yucatán","Campeche"],type:"choice",id:"yma3fo"},{question:"Zona arqueológica de Morelos",answer:"Xochicalco",options:["Montealbán","Paquimé","Palenque"],type:"choice",id:"zbz9f"},{question:"¿Dónde se encuentra la zona arqueológica de Cacaxtla?",answer:"Tlaxcala",note:"Destaca por lo bien conservados de sus murales.",options:["Chiapas","Yucatán","Campeche"],type:"choice",id:"bt91rs"},{question:"¿Dónde se encuentra la zona arqueológica de Huatabampo?",answer:"Sonora",options:["Chihuahua","Coahuila","Nuevo León"],type:"choice",id:"z32ow"},{question:"¿Donde se encuentra la zona arqueológica de Chalchihuites o AltaVista?",answer:"Zacatecas",options:["Chihuahua","Coahuila","Nuevo León"],type:"choice",id:"c6nn9s"},{question:"¿Dónde se encuentra la zona arqueológica de Villa de Reyes?",answer:"San Luis Potosí",options:["Chiapas","Campeche","Oaxaca"],type:"choice",id:"fag8h"},{question:"¿Dónde se encuentra la zona arqueológica de San Antonio Nogalar?",answer:"Tamaulipas",options:["Chiapas","Campeche","Oaxaca"],type:"choice",id:"k8uzoq"}];export{e as questions};
